\chapter{导数与微分}
\section{考点解析} % (fold)
\label{sec:考点解析}

% section 考点解析 (end)

\section{经典例题} % (fold)
\label{sec:经典例题}

\begin{enumerate}[{例}1.]
    \item 设$f(x)$在$x_0$处二阶可导，求$\lim\limits_{h \to 0}\frac{f(x_0+h)+f(x_0-h)-2f(x_0)}{h^2}$。

        $sol:$
        \begin{enumerate}[$1^\circ$]
            \item
                \begin{align*}
                    &\because f(x)\mbox{在}x_0\mbox{处二阶可导}\\
                    &\therefore f(x)\mbox{一阶导数在}x_0\mbox{的某个邻域内有定义}\\
                    &\therefore \lim_{h \to 0}\frac{f(x_0+h)+f(x_0-h)-2f(x_0)}{h^2}\\
                    &=\lim_{h \to 0}\frac{f^{\prime}(x_0+h)-f^{\prime}(x_0-h)}{2h}\\
                    &=\frac{1}{2}\bigg[\lim_{h \to 0}\frac{f^{\prime}(x_0+h)-f^{\prime}(x_0)}{h}+\lim_{h \to 0}\frac{f^{\prime}(x_0-h)-f^{\prime}(x_0)}{-h}\bigg]\\
                    &=\frac{1}{2}\cdot 2 f^{\prime\prime}(x_0)=f^{\prime\prime}(x_0)
                \end{align*}
            \item 泰勒展开
                \begin{align*}
                    &f(x_0+h)=f(x_0)+f^{\prime}(x_0)h+\frac{1}{2}f^{\prime\prime}(x_0)h^2+o(h^2)\\
                    &\therefore\lim_{h \to 0}\frac{f(x_0+h)+f(x_0-h)-2f(x_0)}{h^2}\\
                    &=\lim_{h \to 0}\frac{f(x_0)+f^{\prime}(x_0)h+\frac{1}{2}f^{\prime\prime}(x_0)h^2+o(h^2)}{h^2}\\
                    &+\lim_{h \to 0}\frac{f(x_0)-f^{\prime}(x_0)h+\frac{1}{2}f^{\prime\prime}(x_0)h^2+o(h^2)-2f(x_0)}{h^2}\\
                    &=\lim{h \to 0}\frac{f^{\prime\prime}(x_0)h^2+o(h^2)}{h^2}\\
                    &=f^{\prime\prime}(x_0)
                \end{align*}
        \end{enumerate}
        %例题1
    \item 设$f(0)=0$，$f^{\prime}(0)=1$，$f^{\prime\prime}(0)=2$，求$\lim\limits_{x \to 0}\frac{f(x)-x}{x^2}$。

        $sol:$
        \begin{enumerate}[$1^\circ$]
            \item
                \begin{align*}
                    &\lim_{x \to 0}\frac{f(x)-x}{x^2}= \lim_{x\to 0}\frac{f^{\prime}(x)-1}{2x}= \lim_{x\to 0}\frac{f^{\prime\prime}}{2}= 1
                \end{align*}
            \item
                \begin{align*}
                    &f(x+0)=f(0)+f^{\prime}(0)x+\frac{1}{2}f^{\prime\prime}(0)x^2+o(x^2)=x+x^2+o(x^2)\\
                    &\lim_{x \to 0}\frac{f(x)-x}{x^2}=\lim_{x\to 0}\frac{x+x^2+o(x^2)-x}{x^2}=\lim_{x\to 0}\frac{x^2+o(x^2)}{x^2}=1
                \end{align*}
        \end{enumerate}
        %例题2
    \item 设$f(x)=\begin{cases}\frac{\sin x}{x} & x \neq 0\\
                               1 & x = 0
                           \end{cases}$，求$f^{\prime}(0)$，$f^{\prime\prime}(0)$。
        \begin{align*}
            sol:&f^{\prime}(0)=\lim_{x\to 0}\frac{\frac{\sin x}{x}-1}{x}=\lim_{x \to 0}\frac{\sin x-x}{x^2}=\lim_{x\to 0}\frac{\cos x-1}{2x}\\
                &=\lim_{x\to 0}\frac{\frac{1}{2}x^2}{2x}=0\quad or\quad=\lim_{x\to 0}\frac{-\sin x}{2}=0\\
                &x\neq 0\mbox{时}f^{\prime}(x)=\frac{x\cos x-\sin x}{x^2}\\
                &\therefore f^{\prime\prime}(0)=\lim_{x\to 0}\frac{f^{\prime}(x)-f^{\prime}(0)}{x}\\
                &=\lim_{x\to 0}\frac{x\cos x-\sin x}{x^3}\\
                &=\lim_{x\to 0}\frac{\cos x-x\sin x-\cos x}{3x^2}\\
                &=\lim_{x\to 0}\frac{-\sin x}{3x}=-\frac{1}{3}
        \end{align*}
        %例题3
    \item 设$f(x)=\begin{cases}\frac{1}{x}-\frac{1}{e^x -1} & x \neq 0\\
                                                    \frac{1}{2} & x = 0
                    \end{cases}$，试讨论$f(x)$在$x=0$处的连续性、可导性。
                    
            $sol:$
            \begin{enumerate}[(1)]
                \item 连续性
                    \begin{align*}
                        &\lim_{x\to 0}f(x)=\lim_{x\to 0}\frac{1}{x}-\frac{1}{e^x-1}\\
                        &=\lim_{x\to 0}\frac{e^x-1-x}{x(e^x-1)}=\lim_{x\to 0}\frac{e^x-1-x}{x^2}=\lim_{x\to 0}\frac{e^x-1}{2x}=\lim_{x\to 0}\frac{e^x}{2}\\
                        &=\frac{1}{2}=f(0)\\
                        &\therefore\mbox{连续}
                    \end{align*}
                \item 可导性
                    \begin{align*}
                        &f^{\prime}(0)=\lim_{x\to 0}\frac{f(x)-f(0)}{x}\\
                        &=\lim_{x\to 0}\frac{\frac{1}{x}-\frac{1}{e^x-1}-\frac{1}{2}}{x}=\lim_{x\to 0}\frac{(2-x)(e^x-1)-2x}{2x^2(e^x-1)}\\
                        &=\lim_{x\to 0}\frac{(2-x)e^x-2-x}{2x^3}=\lim_{x\to 0}\frac{-e^x+(2-x)e^x-1}{6x^2}\\
                        &=\lim_{x\to 0}\frac{-e^x+(1-x)e^x}{12x}=\lim_{x\to 0}\frac{-xe^x}{12x}=-\frac{1}{12}\\
                        &\therefore\mbox{可导}
                    \end{align*}
            \end{enumerate}
        %例题4
    \item $f(x)$在$x=0$处二阶可导，$f(0)=0$，$g(x)=\begin{cases}\frac{f(x)}{x} & x \neq 0\\
                                                                f^{\prime}(0) & x = 0
                                                            \end{cases}$，证明$g^{\prime}(x)$在$x=0$处连续。
            \begin{align*}
                sol:&g^{\prime}(0)=\lim_{x\to 0}\frac{\frac{f(x)}{x}-f^{\prime}(0)}{x}\\
                    &=\lim_{x\to 0}\frac{f(x)-xf^{\prime}(0)}{x^2}=\lim_{x\to 0}\frac{f^{\prime}(x)-f^{\prime}(0)-xf^{\prime\prime}(0)}{2x}=\frac{1}{2}f^{\prime\prime}\\
                    &x\neq 0\mbox{时}\quad g^{\prime}(x)\frac{f^{\prime}(x)-f(x)}{x^2}\\
                    &\lim_{x\to 0}g^{\prime}(x)=\lim_{x\to 0}\frac{f^{\prime}(x)x-f(x)}{x^2}=\lim_{x\to 0}\frac{f^{\prime}(x)+xf^{\prime\prime}(x)-f^{\prime}(x)}{2x}\\
                    &=\lim_{x\to 0}\frac{f^{\prime\prime}}(x){2}=\frac{f^{\prime\prime}(x)}{2}=\frac{f^{\prime\prime}(0)}{2}=g^{\prime}(0)\\
                    &\therefore g^{\prime}(x)\mbox{在}x=0\mbox{处连续}
            \end{align*}
        %例题5
    \item 设$f(x)$在$(-\infty,+\infty)$上连续，$\lim\limits_{x \to 0}\frac{f(x)}{x}=A$，$A$为常数，$\varphi(x)=\int_0^1 f(xt)dt$，试讨论$\varphi^{\prime}(x)$的连续性。
        \begin{align*}
            sol:&\because\lim_{x\to 0}\frac{f(x)}{x}=A\quad\therefore f(0)=0\\
                &\therefore\varphi(0)=\int_0^1f(0)dt=0\\
                &x=0\mbox{时，}\varphi(x)\xrightarrow{u=xt}\varphi(x)=\int_0^xf(u)\frac{du}{x}=\frac{1}{x}\int_0^xf(u)du\\
                &\therefore\varphi^{\prime}(0)=\lim_{x\to 0}\frac{\frac{1}{x}\int_0^xf(u)du-0}{x}=\lim_{x\to 0}\frac{\int_0^xf(u)du}{x^2}=\lim_{x\to 0}\frac{f(x)}{2x}=\frac{A}{2}\\
                &x\neq 0\mbox{时，}\varphi^{\prime}(x)=\frac{f(x)x-\int_0^xf(u)du}{x^2}\\
                &\therefore\lim_{x\to 0}\varphi^{\prime}(x)=\lim_{x\to 0}\frac{f(x)x-\int_0^xf(u)du}{x^2}=\lim_{x\to 0}\frac{f(x)}{x}-\lim_{x\to 0}\frac{\int_0^xf(udu)}{x^2}\\
                &=A-\lim_{x\to 0}\frac{f(x)}{2x}=A-\frac{A}{2}=\frac{A}{2}\\
                &\therefore\varphi(x)\mbox{连续}
        \end{align*}
        %例题6
    \item 设$f(x)$在$(-\infty,+\infty)$上有定义，对任意$x$、$y$有$f(x+y)=e^xf(y)+e^yf(x)$，且$f(x)$在$x=0$处可导，$f^{\prime}(0)=2$，证明$f(x)$在任一点处可导，并求$f(x)$。
        \begin{align*}
            sol:&\mbox{令}x=y=0\Rightarrow f(0)=2f(0)\Rightarrow f(0)=0\\
                &\therefore f^{\prime}(x)=\lim_{\Delta x\to 0}\frac{f(x+\Delta x)-f(x)}{\Delta x}\\
                &=\lim_{\Delta x\to 0}\frac{e^xf(\Delta x)+e^{\Delta x}f(x)-f(x)}{\Delta x}\\
                &=\lim_{\Delta x\to 0}e^x\frac{f(\Delta x)-f(0)}{\Delta x}+\lim_{\Delta x\to 0}f(x)\frac{e^{\Delta x}-1}{\Delta x}\\
                &=e^x\cdot f^{\prime}(0)+f(x)=2e^x+f(x)\\
                &\therefore f^{\prime}(x)-f(x)=2e^x\Rightarrow f(x)=e^{-\int -1dx}\Big[C+\int2e^x\cdot e^{\int -1dx}dx\Big]\\
                &\therefore f(x)=e^x[C+2x]=2xe^x+Ce^x\\
                &\because f^{\prime}(0)=2\Rightarrow C=0\\
                &\therefore f(x)=2xe^x
        \end{align*}
        %例题7
    \item 设$f(x)$在$(-\infty,+\infty)$上连续，$f(1)=3$，对任意$x>0$，$y>0$有$\int_1^{xy}f(x)dt=x\int_1^y f(t)dt+y\int_1^x f(t)dt$，求$f(x)$。
        \begin{align*}
            sol:&\mbox{对}y\mbox{求导}:\\
                &xf(xy)=xf(y)+\int_1^xf(t)dt\\
                &\mbox{令}y=1\\
                &xf(x)=3x+\int_1^xf(t)dt
        \end{align*}
        \begin{enumerate}[$1^\circ$]
            \item
                \begin{align*}
                    &\mbox{令}F(x)=\int_1^xf(t)dt\\
                    &xF^{\prime}(x)=3x+F(x)\Rightarrow F^{\prime}(x)-\frac{1}{x}F(x)=3\\
                    &F(x)=e^{-\int -\frac{1}{x}dx}\bigg[C+\int 3e^{\int -\frac{1}{x}dx}dx\bigg]\\
                    &=x\Big[C+\int \frac{3}{x}dx\Big]\\
                    &=Cx+3x\ln x\\
                    &\therefore f(x)=F^{\prime}(x)=C+3\ln x+3\\
                    &\because f(1)=3\quad\therefore C=0\\
                    &\therefore f(x)=3\ln x+3
                \end{align*}
            \item
                \begin{align*}
                    &\because f(x)=\frac{3x+\int_0^x f(t)dt}{x}\\
                    &\therefore f(x)\mbox{可导}\\
                    &f(x)+xf^{\prime}(x)=3+f(x)\Rightarrow f^{\prime}(x)=\frac{3}{x}\\
                    &\therefore f(x)=3\ln x+C\\
                    &\because f(1)=3\Rightarrow C=3\\
                    &\therefore f(x)=3\ln x+3
                \end{align*}
        \end{enumerate}
        %例题8
    \item 设$f(x)=\begin{cases}x^3 \sin \frac{1}{x} & x\neq 0\\
                                0 & x=0
                \end{cases}$，求使得$f^{(n)}(0)$存在的最大$n$。
        \begin{align*}
            sol:&f^{\prime}(0)=0\\
                &f^{\prime\prime}(0)=\lim_{x\to 0}\frac{f^{\prime}(x)-0}{x}\\
                &=\lim_{x\to 0}\frac{3x^2\sin \frac{1}{x}-x\cos\frac{1}{x}}{x}\\
                &=\lim_{x\to 0}3x\sin\frac{1}{x}-\cos\frac{1}{x}\\
                &\mbox{振荡，极限不存在}\\
                &\therefore f^{\prime\prime}(0)\mbox{不存在}\quad\therefore n=1
        \end{align*}
        %例题9
    \item 设$f(x)=3x^3 + x^2 \left|x\right|$，求使得$f^{(n)}(0)$存在的最大$n$。
        \begin{align*}
            &\mbox{设}g(x)=x^2\left|x\right|\\
            &g(x)=\begin{cases}x^3 & x\geq 0\\ -x^3 & x<0\end{cases}\Rightarrow g^{\prime}(x)=\begin{cases}3x^2 & x\geq 0\\ -3x^2 & x<0\end{cases}\\
            &\lim_{x\to 0}3x^2=\lim_{x\to 0}-3x^2=0\quad\therefore \mbox{可导}\\
            &g^{\prime\prime}(x)=\begin{cases}6x & x\geq 0\\ -6x & x<0\end{cases}\\
            &\lim_{x\to 0}6x=\lim_{x\to 0}-6x=0\quad\therefore \mbox{可导}\\
            &g^{(3)}(x)=\begin{cases} 6 & x\geq 0\\ -6 & x<0\end{cases}\\
            &\lim_{x\to 0}6\neq\lim_{x\to 0}-6\quad\therefore \mbox{不可导}\\
            &\mbox{又}\because 3x^3\mbox{对}f(x)\mbox{的可导阶数无影响}\\
            &\therefore n\mbox{最大为}3
        \end{align*}
        %例题10
    \item 设$y=(2x+3)^3(3x+2)^2$，求$y^{(5)}$，$y^{(6)}$。
        \begin{align*}
            sol:&y\mbox{最高阶为}x^5\\
                &\therefore y^{(6)}=0\\
                &y^{(5)}=2^2\cdot 3^2\cdot 5!=8\times 9\times 120=8640
        \end{align*}
        %例题11
    \item 设$y=\frac{x^4-x^3+2x^2-3x}{x-1}$，求$y^{(5)}$。
        \begin{align*}
            sol:&y=\frac{x^3(x-1)+(2x-1)(x-1)-1}{x-1}=x^3+2x-1-\frac{1}{x-1}\\
                &\therefore y^{(5)}=-1\cdot(-1)^5\cdot 5!\frac{1}{(x-1)^6}=\frac{120}{(x-1)^6}
        \end{align*}
        %例题12
    \item 设$y=y(x)$由方程$y=\cos x +xe^y$所确定，求$y^{\prime}(0)$，$y^{\prime\prime}(0)$。
        \begin{align*}
            sol:&y^{\prime}=-\sin x+e^y+x\cdot e^y\cdot y^{\prime}\\
                &\mbox{令}x-0\Rightarrow y=1\quad y^{\prime}=e^y\Rightarrow y^{\prime}(0)=e\\
                &y^{\prime\prime}=-\cos x+e^y\cdot y^{\prime}+e^y\cdot y^{\prime}+x[e^y\cdot y^{\prime}]^{\prime}\\
                &\mbox{令}x=0\Rightarrow y^{\prime\prime}=-1+e^y\cdot y^{\prime}+e^y\cdot y^{\prime}=-1+2e^2
        \end{align*}
        %例题13
    \item 设$y=y(x)$由方程$2y^3-2y^2+2xy-x^2 =1$所确定，求$f(x)$的驻点，并判别该驻点是否为极值点。
        \begin{align*}
            sol:&6y^2y^{\prime}-4yy^{\prime}+2y+2xy^{\prime}-2x=0\\
                &\mbox{令}y^{\prime}=0\Rightarrow y=x\quad\mbox{回代}\\
                &2x^3-2x^2+2x^2-x^2=1\\
                &2x^3-x^2-1=0\\
                &(x-1)(2x^2+x+1)=0\\
                &\therefore\mbox{驻点为}x=1\\
                &\because 12yy^{\prime 2}+6y^2y^{\prime\prime}-4y^{\prime 2}-4yy^{\prime\prime}+2y^{\prime}+2y^{\prime}+2xy^{\prime\prime}-2=0\\
                &4y^{\prime\prime}=2\Rightarrow y^{\prime\prime}=\frac{1}{2}\quad\therefore\mbox{为极小值点}
        \end{align*}
        %例题14
    \item 通过变换$x=\sin t$化简方程$(1-x^2)\frac{d^2y}{dx^2}-x\frac{dy}{dx}+a^2 y=0$，并求原方程的通解。
        \begin{align*}
            sol:&\frac{dy}{dt}=\cos t \frac{dy}{dx}\\
                &\frac{d^2y}{dt^2}=-\sin t\frac{dy}{dx}+\cos t\frac{d\frac{dy}{dx}}{dx}\frac{dx}{dt}\\
                &=-\sin t\frac{dy}{dx}+\cos^2t\frac{d^2y}{dx^2}\\
                &=-x\frac{dy}{dx}+(1-x^2)\frac{d^2y}{dx^2}\\
                &\therefore \frac{d^2y}{dt^2}+a^2y=0\\
        \end{align*}
        \begin{enumerate}[(1)]
            \item
                \begin{align*}
                    &a=0\mbox{时}\quad y^{\prime\prime}=0\\
                    &\lambda^2=0\Rightarrow\lambda_1=\lambda_2=0,\Delta=0\\
                    &\therefore y=(C_1+C_2t)e^{0t}=C_1+C_2t=C_1+C_2\arcsin x
                \end{align*}
            \item
                \begin{align*}
                    &a\neq 0\mbox{时}\quad y^{\prime\prime}+a^2y=0\\
                    &\lambda^2+a^2=0\Rightarrow\lambda_1=ai,\lambda_2=-ai,\Delta<0\\
                    &\therefore y=e^{0t}(C_1\cos at+C_2\sin at)\\
                    &=C_1\cos at+C_2\sin at\\
                    &=C_1\cos (a\cdot\arcsin x)+C_2\sin (a\cdot\arcsin x)
                \end{align*}
        \end{enumerate}
        %例题15
    \item 通过变换$x=\frac{u}{\cos x}$化简方程$\cos x \frac{d^2 y}{d x^2}-2\sin x \frac{dy}{dx}+3y \cos x=e^x$，并求原方程的通解。
        \begin{align*}
            sol:&u=y\cdot\cos x\\
                &\therefore \frac{du}{dx}=\cos x\frac{dy}{dx}-y\sin x\\
                &\frac{d^2y}{dx^2}=\cos x\frac{d^2y}{dx^2}-\sin x\frac{dy}{dx}-\sin x\frac{dy}{dx}-y\cos x\\
                &=\cos x\frac{d^2y}{dx^2}-2\sin x\frac{dy}{dx}-y\cos x\\
                &\therefore u^{\prime\prime}+4u=e^x\\
                &\lambda^2+4=0\Rightarrow\lambda_1=2i,\lambda_2=-2i\\
                &\therefore \bar{u}=e^{0x}(C_1\cos 2x+C_2\sin 2x)\\
                &u^*=Ae^x\\
                &\mbox{又}\because u^{\prime\prime}+4u=e^x\Rightarrow A=\frac{1}{5}\\
                &\therefore u=C_1\cos 2x+C_2\sin 2x+\frac{1}{5}e^x\\
                &\therefore y=\frac{u}{\cos x}=C_1\frac{\cos 2x}{\cos x}+C_2\frac{\sin 2x}{\cos x}+\frac{e^x}{5\cos x}\\
                &=C_1\frac{\cos 2x}{\cos x}+C_2\sin x+\frac{e^x}{5\cos x}
        \end{align*}
        %例题16
    \item 设$f(x)=y(x)$满足方程$y^{\prime\prime}+(x+e^{2y})y^{\prime 3}=0$，$y^{\prime}\neq 0$，试将该方程化为$y=y(x)$的反函数$x=x(y)$满足的微分方程，并求原方程的通解。
        \begin{align*}
            sol:&\frac{dx}{dy}=\frac{1}{y^{\prime}}\quad\frac{d^2x}{dy^2}=\frac{d(\frac{1}{y^{\prime}})}{dx}\frac{dx}{dy}=-\frac{\frac{y^{\prime\prime}}{y^{\prime 2}}}{y^{\prime}}=-\frac{y^{\prime\prime}}{y^{\prime 3}}\\
                &\frac{d^x}{dy^2}-x=e^{2y}\quad\lambda^2-1=0\Rightarrow\lambda=\pm 1\\
                &\bar{x}=C_1e^y+C_2e^{-y}\quad x^*=Ae^{2y}\\
                &\because 4Ae^{2y}-Ae^{2y}=e^{2y}\Rightarrow A=\frac{1}{3}\\
                &\therefore x=C_1e^y+C_2y^{-y}+\frac{1}{3}e^{2y}
        \end{align*}
        %例题17
\end{enumerate}
% section 经典例题 (end)
